\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\DeclareMathOperator{\e}{e}

\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\author{Devoir } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{3}

\chapter{Ajustements affines et non affines}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item Prendre soin aux constructions graphiques;
\item Justifier les réponses, faire des phrases;
\end{itemize}
}

\end{center}

\textbf{Exercice 1} \\
Lors d'un TP de physique, des étudiants de BTS ont mesuré l'éclairement (grandeur physique exprimée en \si{\lux}) en fonction de la distance à la source en mètres. Ils ont obtenu le tableau de données suivants : 
\vspace{0.5cm}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
E (\si{\lux}) & 6100 & 3800 & 2100 & 1000 & 600 & 400 & 350 & 250 & 220 \crh
d (\si{\meter}) & 0.1 & 0.15 & 0.2 & 0.3 & 0.4 & 0.5 & 0.55 & 0.6 & 0.7\crh
\end{tabularx}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Formuler} une conjecture sur un type de modèle représentant le nuage à la lecture des données.
\item \textbf{Préciser} une méthode permettant d'établir la loi physique (relation entre $E$ et $d$) liant éclairement lumineux et distance à la source.
\item \textbf{Représenter} sur votre feuille l'allure du nuage de point de cette série. (Vous pouvez utiliser un outil numérique pour le faire avant).
\item \textbf{Justifier} qu'un modèle linéaire n'est pas adapté à cette série.
\item \textbf{Préciser}, en justifiant de manière détaillée, quel est pour vous le modèle disponible le plus adapté à la série.
\item \textbf{Donner}, en utilisant un outil numérique, l'équation de la courbe d'ajustement sous la forme $E=f(r)$.
\item \textbf{Calculer}, à l'aide de l'équation obtenue, l'éclairement théorique de cette lampe pour une distance de \SI{250}{\centi\meter}.
\item \textbf{Déterminer} la limite de la fonction qui représente l'éclairement en fonction de la distance.
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\textbf{Exercice 2} \\
La population (en milliers d'habitants) d'une métropole a été étudiée et les résultats sont disponibles dans le tableau  ci-dessous. (L'année 0 correspond au début de l'étude)
\vspace{0.5cm}



\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
année & 0 & 5 & 10 & 15 & 20 & 25 & 30 & 35 & 40 & 45 & 50 \crh
pop & 19.4 & 19.4 & 27.6 & 40.3 & 50 & 59 & 69 & 87 & 132 & 166 & 216\crh
\end{tabularx}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Mettre en \oe{}uvre} une démarche détaillée permettant de déterminer la fonction liant les deux grandeurs. A l'aide de cette fonction et d'un calcul posé sur votre feuille, \textbf{estimer} ensuite la population dix ans après la dernière valeur.
\newpage

\begin{center}
Corrigé des exercices
\end{center}

\textbf{Exercice 1 }\\
\begin{enumerate}
\item Conjecture : ajustement logarithmique
\item Méthode : Nuage de point > Courbe d'ajustement > Choix de la courbe > détermination de la loi
\item Nuage de point :
\item Modèle linéaire non adapté : voir nuage et le $R^2 = 0.66$
\item Meilleur modèle : puissance pour le comportement des points, celui à l'origine et celui qui tend vers une limite nulle (ci-dessous). Le $R^2=0.9948$
\end{enumerate}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{stats1}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On a $E=120.47x^{-1.752}$
\item $E(200) = 120.47 \times 200^{-1.752} \approx \SI{0.01}{\lux}$
\item Comme la puissance est négative sur $x^{a}$ la limite de la fonction est $0$. Ce qui est cohérent, plus on s'éloigne d'une source de lumière, moins on reçoit de lumière de cette source.
\end{enumerate}

\vspace{0.1cm}

\textbf{Exercice 2} \\
La démarche est la même que ci-dessus, on trouve que modèle le plus fidèle semble être le modèle exponentiel et : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{stats2}
\end{center}
On déduit l'équation : $P(x)=17.38 \e^{0.05x}$ qui permet de calculer $P(60)=17.38\e^{0.05 \times 60} \approx 349$ soit une population de \num{349000} habitants environ.

\end{document}